# “好名字都叫你起了队”实验报告

## 0.队伍信息

### 队伍成员

1. 朱煜章，2021010794，队长
2. 沈政诺，2021010791，队员
3. 郭高旭，2021010803，队员

### 仓库地址

[我们的仓库](https://gitlab.com/ggxthu21/jittor)

## 1. 项目概述

本项目是参加清华大学计算机系图形学实验室举办的图像生成挑战赛。赛题要求从语义分割图生成有意义、高质量的图片，具有挑战性。我们的任务是实现条件图像合成，即输入图片数据，合成真实感图片。我们需要使用两张图片作为输入，经过处理转换后生成一张新的图片，其中一张输入为语义分割图片（称为mask图），指示生成图片（称为gen图）的语义信息；另一张输入为参考风格图片（称为ref图），从色调等方面指示gen图的风格信息。

## 2. 使用的算法

我们选择了GauGAN模型作为我们的基线模型。GauGAN是一种生成对抗网络（GAN），它可以将语义布局图转换为逼真的照片。我们选择GauGAN是因为它在处理图像生成任务时，能够很好地考虑到语义信息和风格信息的融合。

## 3. 创新点

我们在GauGAN模型的基础上进行了一些创新：

1. **数据增强**：我们使用了数据增强技术，如随机裁剪、翻转和颜色扭转，以增加模型的泛化能力。随机裁剪和翻转可以增加数据的多样性，使模型能够处理更多的情况。颜色扭转则可以让模型更好地理解和处理不同的颜色空间，从而提高生成图像的色彩质量,从而提升我们的风格分数。

2. **模型结构调整**：我们对GauGAN的生成器和判别器进行了微调，以适应我们的任务需求。具体来说，我们在生成器中添加了更多的卷积层，以提高模型的表达能力。

3. **损失函数优化**：我们引入了风格损失和内容损失，以更好地保持风格一致性和内容准确性。风格损失确保生成的图像在风格上与参考图像相似，而内容损失则确保生成的图像在内容上与语义分割图相符。

4. **学习率调度策略**：我们采用了自适应的学习率调度策略。在训练初期，我们使用较高的学习率以快速收敛；在训练后期，我们逐渐降低学习率，以微调模型并避免过拟合。

5. **多尺度训练和测试**：我们在多个尺度上进行训练和测试。这样可以使模型更好地理解和处理不同尺度的图像，从而提高生成图像的质量。

6. **使用预训练模型**：我们使用了预训练的GauGAN模型作为我们的初始模型。这样可以减少训练时间，并提高模型的初始性能。

以上的创新点使我们的模型在生成高质量图像的能力上超越了基线模型。

## 4.实验过程

在实验初期，我们选择了使用Oasis模型进行训练。Oasis是一种强大的生成对抗网络模型，它在图像生成任务上表现出色。然而，使用Oasis模型进行训练的过程并不是一帆风顺的，我们遇到了许多挑战和问题。

### 4.1 数据处理

在使用Oasis模型进行训练时，我们并没有使用任何数据增强技术。我们认为，由于Oasis模型本身的强大能力，我们不需要对数据进行过多的处理，只需要保证数据的质量和格式正确即可。

### 4.2 模型训练

在模型训练过程中，我们遇到了一系列的挑战。首先，Oasis模型的结构相对复杂，需要大量的计算资源。我们的计算设备（GPU）显存有限，无法满足模型训练的需求。为了解决这个问题，我们采取了以下策略：

- **模型微调**：我们对Oasis模型进行了微调，减少了一些不必要的层，以降低模型的复杂性和计算需求。
- **批量大小调整**：我们减小了训练的批量大小，以降低每次训练的显存需求。虽然这可能会影响模型的训练速度，但我们认为保证模型能够正常训练更为重要。
- **使用梯度累积**：我们使用了梯度累积的技术，即在多个小批量上累积梯度，然后进行一次更新。这种方法可以在不增加显存需求的情况下，实现较大批量的效果。

然而，我们还遇到了连续训练导致内存不足的问题。这是因为在连续训练过程中，模型的参数和中间变量会持续占用内存，导致内存不足。我们尝试了多种方法来解决这个问题，如使用内存优化工具、定期清理内存等，但效果都不理想。最后，我们选择了一个折中的方法，即每次训练只训练少量的epoch，然后重启训练环境，释放内存。虽然这种方法会增加训练的复杂性，但它确实解决了我们的问题。

此外，我们还遇到了一些其他的问题，如模型训练不稳定、生成的图像质量不高等。对于这些问题，我们通过调整学习率、优化器、损失函数等参数，以及引入早停策略等方法，逐步解决了这些问题。

尽管我们采取了上述各种策略，但Oasis模型最终还是没有达到我们的预期。我们认为，这可能是由以下几个原因导致的：

- **过拟合**：由于Oasis模型的复杂性，它可能在训练过程中过拟合了训练数据，导致在测试数据上的性能下降。我们尝试了使用正则化和早停等方法来防止过拟合，但效果有限。

- **模型复杂性**：Oasis模型的复杂性也是一个问题。虽然复杂的模型可以更好地拟合数据，但它也更容易导致过拟合和训练不稳定。此外，复杂的模型也需要更多的计算资源，这对我们的硬件设备提出了更高的要求。

  - **显存不足**：尽管我们已经尽力优化了模型和训练策略，但显存仍然是一个问题。为了解决这个问题，我们决定升级我们的硬件设备。我们租用了更强的算力，从24G显存的4090换到了40G显存的A100。这大大提高了我们的计算能力，使我们能够更有效地训练Oasis模型。
  - **训练策略**：我们发现，我们的训练策略也可能是导致Oasis模型失败的一个原因。在训练过程中，我们使用了固定的学习率和批量大小，这可能不适合Oasis模型。为了解决这个问题，我们尝试了使用自适应的学习率和动态批量大小，以更好地适应模型的训练需求。
  - **模型选择**：最后，我们认为，可能Oasis模型本身就不适合我们的任务。虽然Oasis模型在许多图像生成任务上都表现出色，但这并不意味着它适合所有的任务。对于我们的任务，可能需要一个更简单或者更适合的模型。

  总的来说，虽然我们在实验过程中遇到了许多挑战，但我们通过不断的尝试和优化，最终找到了解决问题的方法。我们认为，这个过程不仅提高了我们的技术能力，也提高了我们解决问题的能力。

##### 下图是租用算力的总计花费清单

<img src="https://gitlab.com/ggx-blog/imglab/uploads/23ba0e8ac12f564df38a7bab0722d250/202306241346089.png" alt="image-20230624134630022" style="zoom:67%;" />

**总计花费900元**

## 5. 实验结果

我们的模型在训练集上的表现优秀，能够生成高质量的图片。在测试集上，我们的模型也取得了良好的结果。我们的模型在A榜的机器评测分上取得了较高的分数，证明了我们的模型在生成图片的真实性、清晰程度、多样性、美观性等方面的优秀表现。

## 6. 最终排名

我们的队伍在比赛中取得了第11名的成绩。

##### 排名截图

<img src="https://gitlab.com/ggx-blog/imglab/uploads/b2451e08f30574f7003b85f842ff1fa9/202306241325270.png" alt="image-20230624132535215" style="zoom: 50%;" />

## 7. 队伍贡献

我们的队伍成员都为这个项目做出了重要的贡献。具体来说：

- **朱煜章**：朱煜章主要负责模型的设计和实现。他深入研究了GauGAN模型的原理，并根据我们的任务需求对模型进行了调整。他还负责模型的训练和优化，通过调整超参数和使用不同的优化算法，使模型在训练集上达到了很高的精度。他的专业知识和技术技能对我们的项目非常重要。

- **沈政诺**：沈政诺负责数据的预处理和增强。他首先对原始数据进行清洗和格式化，然后使用各种数据增强技术，如随机裁剪、翻转和色彩扭转，以增加模型的泛化能力。此外，他还负责实验环境的管理，包括设置和维护硬件和软件环境，确保实验的顺利进行。

- **郭高旭**：郭高旭负责项目的管理和协调。他制定了项目计划，分配了任务，并确保所有队员都能按时完成任务。他还负责模型的测试和评估，通过各种评价指标来评估模型的性能。最后，他负责报告的撰写和提交，将我们的工作整理成一份详细的报告，以便评审团了解我们的工作。

我们的队伍在比赛中展现了良好的团队合作精神。每个队员都充分发挥了自己的优势，共同完成了这个挑战性的任务。
